\chapter{Lernfeld 2: Arbeitsplätze nach Kundenwunsch ausstatten}

\textbf{Die Schülerinnen und Schüler verfügen über die Kompetenz, die Ausstattung eines
    Arbeitsplatzes nach Kundenwunsch zu dimensionieren, anzubieten, zu beschaffen
    und den Arbeitsplatz an die Kunden zu übergeben.}

Die Schülerinnen und Schüler nehmen den Kundenwunsch für die Ausstattung eines Arbeitsplatzes von internen und externen Kunden entgegen und \textbf{ermitteln} die sich daraus
ergebenden Anforderungen an Soft- und Hardware. Aus den dokumentierten Anforderungen leiten sie Auswahlkriterien für die Beschaffung ab. Sie berücksichtigen dabei die Einhaltung von Normen und Vorschriften (Zertifikate, Kennzeichnung) für den Betrieb und die
Sicherheit von elektrischen Geräten und Komponenten.

Sie \textbf{vergleichen} die technischen Merkmale relevanter Produkte anhand von Datenblättern
und Produktbeschreibungen zur Vorbereitung einer Auswahlentscheidung (Nutzwertanalyse). Dabei beachten sie insbesondere informationstechnische und energietechnische
Kenngrößen sowie Aspekte der Ergonomie und der Nachhaltigkeit (Umweltschutz, Recycling). Sie wenden Recherchemethoden an und werten auch fremdsprachliche Quellen aus.

Sie ermitteln die Energieeffizienz unterschiedlicher Arbeitsplatzvarianten und dokumentieren diese.

Sie vergleichen mögliche Bezugsquellen (quantitativer und qualitativer Angebotsvergleich)
und \textbf{bestimmen} den Lieferanten.

Auf Basis der ausgewählten Produkte und Lieferanten \textbf{erstellen} sie mit vorgegebenen Zuschlagssätzen ein Angebot für die Kunden.

Sie schließen den Kaufvertrag ab und organisieren den Beschaffungsprozess unter Berücksichtigung von Lieferzeiten. Sie nehmen die bestellten Komponenten in Empfang und dokumentieren dabei festgestellte Mängel.

Sie bereiten die Übergabe der beschafften Produkte vor, integrieren IT-Komponenten, konfigurieren diese und nehmen sie unter Berücksichtigung der Arbeitssicherheit in Betrieb. Sie
übergeben den Arbeitsplatz an die Kunden und erstellen ein Übergabeprotokoll.

Sie \textbf{bewerten} die Durchführung des Kundenauftrags und \textbf{reflektieren} ihr Vorgehen. Dabei
berücksichtigen sie die Kundenzufriedenheit und formulieren Verbesserungsvorschläge.

\input{chapter/lernfeld2/sections/nutzwertanalyse.tex}

\input{chapter/lernfeld2/sections/handelskalkulation.tex}

\input{chapter/lernfeld2/sections/finanzierung.tex}