\chapter{Lernfeld 1: Das Unternehmen und die eigene Rolle im Betrieb beschreiben}

\textbf{Die Schülerinnen und Schüler verfügen über die Kompetenz, ihr Unternehmen hinsichtlich seiner Wertschöpfungskette zu präsentieren und ihre eigene Rolle im Betrieb zu beschreiben.}

Die Schülerinnen und Schüler \textbf{informieren} sich, auch anhand des Unternehmensleitbildes,
über die ökonomischen, ökologischen und sozialen Zielsetzungen des Unternehmens.

Sie \textbf{analysieren} die Marktstruktur in ihrer Branche und ordnen das Unternehmen als komplexes System mit seinen Markt- und Kundenbeziehungen ein. Sie beschreiben die Wertschöpfungskette und ihre eigene Rolle im Betrieb.

Dabei erkunden sie die Leistungsschwerpunkte sowie Besonderheiten ihres Unternehmens
und setzen sich mit der Organisationsstruktur (Aufbauorganisation) und Rechtsform auseinander. Sie informieren sich über den eigenen Handlungs- und Entscheidungsspielraum im
Unternehmen (Vollmachten) sowie über Fort- und Weiterbildungsmaßnahmen.

Sie planen und \textbf{erstellen}, auch im Team, adressatengerecht multimediale Darstellungen zu
ihrem Unternehmen.

Die Schülerinnen und Schüler \textbf{präsentieren} ihre Ergebnisse.

Sie \textbf{überprüfen} kriteriengeleitet die Qualität ihres Handlungsproduktes und entwickeln gemeinsam Verbesserungsmöglichkeiten.

Sie \textbf{reflektieren} die eigene Rolle und das eigene Handeln im Betrieb.

\input{chapter/lernfeld1/sections/unternehmensleitbild.tex}

\input{chapter/lernfeld1/sections/unternehmensziele.tex}

\input{chapter/lernfeld1/sections/shareholder_und_stakeholder.tex}

\input{chapter/lernfeld1/sections/aufbauorganisation.tex}

\input{chapter/lernfeld1/sections/rechtsformen.tex}

\input{chapter/lernfeld1/sections/handelsregister.tex}

\input{chapter/lernfeld1/sections/vollmachten.tex}

\input{chapter/lernfeld1/sections/rechte_und_pflichten.tex}