\chapter{Lernfeld 6: Serviceanfragen bearbeiten}

\textbf{Die Schülerinnen und Schüler verfügen über die Kompetenz, Serviceanfragen einzuordnen, Fehlerursachen zu ermitteln und zu beheben.}

Die Schülerinnen und Schüler nehmen Serviceanfragen entgegen (direkter und indirekter
Kundenkontakt). Sie \textbf{analysieren} Serviceanfragen und prüfen deren vertragliche Grundlage
(Service-Level-Agreement). Sie ermitteln die Reaktionszeit und dokumentieren den Status
der Anfragen im zugrundeliegenden Service-Management-System.

Durch systematisches Fragen \textbf{ordnen} die Schülerinnen und Schüler Serviceanfragen unter
Berücksichtigung des Support-Levels und fachlicher Standards \textbf{ein}.

Sie \textbf{ermitteln} Lösungsmöglichkeiten im Rahmen des Support-Levels. Auf dieser Basis \textbf{bearbeiten} sie das Problem und dokumentieren den Bearbeitungsstatus. Sie kommunizieren
mit den Prozessbeteiligten situationsgerecht, auch in einer Fremdsprache, und passen sich
den unterschiedlichen Kommunikationsanforderungen an (Kommunikationsmodelle, Deeskalationsstrategien).

Sie \textbf{reflektieren} den Bearbeitungsprozess der Serviceanfragen und ihr Verhalten in Gesprächssituationen. Die Schülerinnen und Schüler diskutieren die Servicefälle und schlagen
Maßnahmen zur Qualitätssteigerung vor.

\section{IT Service}

\subsection{ITSM - IT Service Management}

\subsection{ITIL - IT Infrastructure Library}

\subsection{Ticketsysteme}

\subsection{SLA - Service Level Agreements}

\subsection{Eisenhauer Matrix}

\subsection{Prozesskostenkalkulation}

\section{Projektplanung}

\subsection{Projektmanagement}

\subsection{4-Phasen Modell}

\subsection{Problemanalyse}

\subsection{Projektcanvas}

\subsection{Zielformulierung} (SMART)

\subsection{Risikoanalyse}

\subsection{Projektstrukturplan und Arbeitspakete}

\subsection{Gantt-Diagramm}

\subsection{Netzplantechnik}

Der Netzplan setzt eine Vorgangsliste (IDs, Vorgang, Dauer, Vorgänger) voraus.

\begin{table}
    [H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \multicolumn{1}{c}{FAZ} & \multicolumn{1}{c}{}         & \multicolumn{1}{c}{FEZ} \\\hline
        ID                      & \multicolumn{2}{c|}{Vorgang}                           \\\hline
        D                       & GP                           & FP                      \\\hline
        \multicolumn{1}{c}{SAZ} & \multicolumn{1}{c}{}         & \multicolumn{1}{c}{SEZ} \\
    \end{tabular}
    \caption{Vorgangsknoten}
\end{table}

\begin{itemize}
    \item D = Dauer
    \item FAZ = Frühester Anfangszeitpunkt (Bei erstem Vorgang null, sonst größter FEZ der Vorgänger)
    \item FEZ = Frühester Endzeitpunkt (FAZ + D)
    \item SAZ = Spätester Anfangszeitpunkt (SEZ - D)
    \item SEZ = Spätester Endzeitpunkt (Bei letztem Vorgang null, sonst kleinster SAZ der Nachfolger)
    \item GP = Gesamtpuffer (Summe der Puffer der Nachfolger; SAZ - FAZ)
    \item FP = Freier Puffer (Puffer des Vorgangs; kleinster FAZ der Nachfolger - FEZ)
\end{itemize}